習治下肆意扣查傳媒人 中國新聞自由排尾五

2018年04月26日

習治下肆意扣查傳媒人
中國新聞自由排尾五

■境外記者在內地採訪常受阻；圖為公安阻止一名外國攝影師在法庭外拍攝。

國際非政府組織「無國界記者」昨公佈「2018世界新聞自由指數」報告，在全球180個國家排名中，中國連續兩年排名176位，但新聞自由程度進一步惡化。報告直斥國家主席習近平統治的中國接近現代版極權主義，扣查50名傳媒人，肆意虐待，現時生死未卜。至於香港的新聞自由則上升3名至70，但報告認為香港媒體報道內地政治新聞時越見掣肘。

今年全球新聞最自由的地方依然由挪威蟬聯，最惡劣的地方繼續是北韓。中國一如去年，同樣排在176位，位列倒數第5，僅比敍利亞高1名。今年中國評分進一步下跌，新聞自由進一步惡化。報告指中國越來越接近現代版極權主義，炮轟他們監禁已故諾貝爾和平獎得主劉曉波及異見作家楊天水時，期間虐待及欠缺治療，最終兩人在去年不治身亡。現時該報告又統計出內地最少仍然扣查50名傳媒人，包括「權利運動人權服務中心」創辦人甄江華及銅鑼灣書店東主桂民海，二人現時生死未卜。

抗中國審查 港微升3位

報告提到內地現正建立一套「新傳媒法則」。官方用高科技過濾言論，監控社會，程度屬前所未有。去年他們更以「不發工作簽證」恫嚇記者，加強對外媒的控制，令不少外媒感到更難工作。

不少外國傳媒指，內地民眾在接受他們訪問後，屢遭滋擾，去年有個案只是網上轉載內容，卻遭到扣查。更令無國界記者憂慮的是，在中共政權教導及輸出下，這套新法則已被柬埔寨及越南等鄰近國家仿效，越南民眾現時若在網上發表不受歡迎的言論，有可能被判監15年。

報告認為，香港及台灣正各自以不同方式抵抗中國新聞審查，兩地新聞自由評分比去年上升。香港今年比去年上升3位，排名70位。報告指過去一年沒再發生針對香港記者的暴力事件，加上特首林鄭月娥亦承認網媒地位，准許他們出席政府的記者會，都令排名有所上升。不過報告指出香港傳媒在報道內地政治新聞時，越來越受到掣肘，不少記者曾表示其傳媒曾試過被中國機構干預編採。

台擊敗韓 亞洲排名最高

台灣擊敗韓國，成為亞洲新聞最自由的地方，排名42，較去年進步3名。

香港記者協會回應指，香港排名上升，但新聞自由情況仍未見樂觀。記協引述數據指，73%的受訪香港新聞工作者認為，香港新聞自由概況較一年前倒退。大部分新聞業界和公眾人士均表示，來自中央政府的壓力，正在損害香港的新聞自由。香港記協呼籲中央政府尊重香港的新聞自由，克制使用權力。

網媒《立場》新聞總編輯鍾沛權表示，開放網媒出席政府記者會，對整體新聞自由的改善只是微不足道，政府仍有很多訪問不邀請網媒。在北京壓力下，很多公司都不敢在敢於批判的網媒下廣告，令網媒經營困難。

無國界記者

上一則
揚言槍擊美校 台星二代首提堂：想看動漫

下一則
美跌兩名 多國學特以「假新聞」壓抑傳媒

美跌兩名 多國學特以「假新聞」壓抑傳媒

中共威脅大 無國界記者工作重心移亞洲

70